\documentclass[dvipdfmx,b4j]{jsarticle}
\usepackage{main}
\usepackage{ascolorbox}
%theorem->定理
%prop->命題
%cor->系
%definition->定義
%lemma->補題
%example->例

%tcbline->tcolorboxのhrulefill
%英訳を書く際は\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}
\begin{document}
\title{現代数学}
\author{Hzo,Alps}
\maketitle

\begin{framed}
\textbf{注意}
\begin{enumerate}
    \item 節末に記される概念は書中で詳述されていないため,外部資料で補完することが望ましい.
    \item 本書の読解と並行して\TeX の習得を進めることが望ましい.
    \item 演習問題をおろそかにせぬこと.
\end{enumerate}
\end{framed}
\tableofcontents

\section{}
% ある命題$P$が成り立つことが示されたとき,その命題$P$を\textbf{定理}(theorem)と呼び,それが成り立つことを示す操作を\textbf{証明}(proof)と呼ぶのである.ここで,証明のための出発点となる基本仮定は,\textbf{公理}(axiom)とも呼ばれる.ある定理を証明するために用いられる補助的な定理を\textbf{補題}(lemma)と呼び,ある定理から副次的に,「容易に」得られる定理を$P$の\textbf{系}(corollary)と呼ぶ
%
\subsection{命題論理}
\subsubsection{}
\begin{definition}{命題}{}
真であるか偽であるかが明確に定まる主張のことを\textbf{命題}(proposition)という.
\end{definition}
\begin{itemize}
  \item 排中律
  \item 真偽表
  \item 十分条件,必要条件,必要十分条件
  \item 量化記号
\end{itemize}
%命題$P$が正しいことを$P$は\textbf{真である}(true)といい,逆に正しくないことを$P$は\textbf{偽である}(false)という.

命題は「当てはめるものに応じて真偽が変わりうる記号」を含んでいても良い.このような記号を自由変数という.
%
%定理、証明,公理,補題、系

\subsection{集合}

\subsubsection{}
%数,図形,関係など数学的操作の対象となるものを,単に対象（object）と呼び,
%．‘集合’比つぎの§ 1. 2以下で述べるような公理系を満足させる特別な対象である
%外延性公理 
%空集合の存在公理
% 非頂序対の存在公理
%合併集合の公理
% 無限公理 
%分出公理
%べき集合の公理
%選出公理
%置換公理 
%正則性の公理 

%集合とは一つの総体Mであり,それを形成するものm(それはMの要素
%と呼ばれる)は,それぞれ確定し,互いに識別され得る,われわれの直観または
%思惟の対象である.  Cantor1895「超限集合論」

%集合論で扱う対象を集合という

\begin{definition}{集合}{}
\textbf{集合}(set)とは,数学的対象の集まりのことを指す.集合Xに属する対象を$X$の\textbf{元}(element)あるいは\textbf{要素}といい,$x$が$X$の元であることを$x\in X$と表す.
\end{definition}
\noindent $\bf{Note1}$:集合では元の並び順や,同一の元がいくつあるかなどは考えない
\begin{itemize}
\item 内包的記法,外延的記法
%\item 集合族
\item 空集合
\end{itemize}

\subsubsection{}
\begin{definition}{部分集合}{}
$X,Y$を集合とする.$x\in X\Longrightarrow x\in Y$が成り立つとき,$X$は$Y$の\textbf{部分集合}(subset)である,$X$は$Y$に含まれるなどといい,$X\subset Y$と書く.
\end{definition}
\begin{definition}{集合の相当}{}
$A\subset B $かつ$A\supset B$であるとき,集合$A$と集合$B$は等しいとし,$A = B $と書く.
\end{definition}
\begin{itemize}
    \item 真部分集合
    \item 補集合
    \item de Morganの法則
\end{itemize}

%%%%
%%%%練習問題
%\begin{oframed}
%\noindent\textbf{例題}
%\begin{enumerate}
%    \item 全ての集合は空集合を部分集合として含むことを示せ.
%    \item $X\subset Y$かつ,$Y\subset Z$ならば$X\subset Z$であることを示せ.%変える可能性あり.
%\end{enumerate}
%\end{oframed}
%%%%
%%%%
\subsubsection{}
\begin{definition}{和集合・共通部分}{}
$X$の部分集合族$\{Y_\lambda\mid\lambda\in\Lambda\}$の\textbf{和集合}$\cup_{\lambda\in\Lambda}Y\lambda$は,
どれかの$Y_\lambda$の元になっている元全体の集合で,
\textbf{共通部分}$\cap_{\lambda\in\Lambda}Y_\lambda$はどの$Y_\lambda$の元にもなっている元全体の集合である.つまり,
\begin{align*}
&\bigcup_{\lambda\in\Lambda}Y_\lambda\quad=\{x\in X\mid \text{ある}\lambda\text{に対しても}x\in Y_\lambda\}\\
&\bigcap_{\lambda\in\Lambda}Y_\lambda\quad=\{x\in X\mid \text{どの}\lambda\text{に対しても}x\in Y_\lambda\}\\
\end{align*}
\tcbline
\begin{itemize}
    \item \textbf{和集合}:union
    \item \textbf{共通部分}:intersection
\end{itemize}
\end{definition}
\begin{itemize}
\item 集合差
\item 直積集合
\item 冪集合
\item 対象差
\end{itemize}
%%%%
%%%%直積集合/直積集合の普遍性
%%%%直和集合/直和の普遍性
%%%%
%%%%
\subsection{写像}
\subsubsection{}
\begin{definition}{写像}{}
集合$X$から集合$Y$への\textbf{写像}$f$とは,$X$がどの元$x$に対しても$Y$の元$y$が1通りに定まってることを言い,$f\colon X\to Y$とか$X\stackrel{f}{\to}Y$とか書く.
このとき,$y$を$f$による\textbf{像}と言い,$y=f(x)$と書く.また$Y$が数の集合であるときは,$f$を$X$上の\textbf{関数}と言うことがある.
%英訳
\tcbline
\begin{itemize}
    \item \textbf{写像}:Mapping,Map
    \item \textbf{像}:Image
    \item \textbf{関数}:function
\end{itemize}
%
\end{definition}
\noindent $\bf{Note1}$:オイラーによる関数の定義は,変数や定数から構成される数式を基にしていた.一方,現代の定義では,関数は独立変数と従属変数の任意の対応関係として捉えられ,必ずしも数式で表現される必要はない.

\noindent $\bf{Note2}$:$y$ に対して $x$ が一意に定まるとは限らないことに注意する.

\noindent $\bf{Note3}$:記号$\longrightarrow$が写像の定義域と終域を結ぶのに使うのと違って,記号$\longmapsto$は$x\longmapsto f(x)$のように,元の対応を表すのに用いる.

\begin{itemize}
  \item 単射,全射,全単射
  \item 写像の相当
  \item 制限写像
  \item 写像の合成
  \item 包含写像,恒等写像
  \item 逆像・ファイバー
\end{itemize}
%%%
\clearpage
\centerline{\huge{\textbf{第一章のまとめ}}}
\begin{shaded}
\noindent\textbf{定義した概念}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
  \item 集合,元
  \item 内包的記法,外延的記法
%  \item 集合族 <-添字集合
  \item 空集合 
  \item 部分集合
  \item 真部分集合
  \item 補集合
  \item de Morganの法則
  \item 和集合,共通部分
  \item 集合差
  \item 直積集合
  \item 冪集合
  \item 対象差
  \item 写像,像,関数
  \item 単射,全射,全単射
  \item 写像の相当
  \item 制限写像
  \item 写像の合成
  \item 包含写像,恒等写像
\end{itemize}
\end{multicols}
%選択公理
\end{shaded}
\clearpage

\centering{\textbf{演習問題}}
\
\clearpage
\section{}
\clearpage

\end{document}
